<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-02-07T23:17:24+09:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">끊임없이 성장하는 데이터 분석가</title><subtitle>조금씩 쌓아가다 보면 큰 산이 되겠지</subtitle><author><name>박마토</name></author><entry><title type="html">[커리어] 데이터 분석가란?</title><link href="http://localhost:4000/data/second-post/" rel="alternate" type="text/html" title="[커리어] 데이터 분석가란?" /><published>2023-02-04T00:00:00+09:00</published><updated>2023-02-07T06:39:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/data/second-post</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/data/second-post/"><![CDATA[<p>안녕하세요.<br /><br />
블로그 첫 포스팅으로 무엇을 할까 많은 고민 끝에 데이터 분석가 직무에 대해서 제 개인적인 생각을 풀어보고자 합니다. 더 넓게는 데이터 전문가 영역에 대한 얘기를 하게 될 것 같네요. 2010년대 후반에 빅데이터 분야가 미디어를 통해 일반 대중들에게 소개되기 시작하면서 데이터 전문가에 대한 관심이 폭발하게 됩니다(물론, 그 전부터 관련 분야는 성장하고 있었습니다). 초기에는 데이터 관련 전문가에 대한 구분과 정의가 모호했었지만 이제는 어느정도 자리를 잡아가는 것 같습니다. 다양한 데이터 관련 커리어 중에 먼저 데이터 분석가에 대해서 데이터 분석 실무에서 직접 느꼈던 것들과 그리고 최근 채용공고를 보면서(?) 정리한 생각들을 공유하고자 합니다. 실무에 계신 분들은 공감할 수 있고, 데이터 전문가로의 커리어를 희망하시는 분들에게는 도움이 될 수 있는 글이 됐으면 좋겠습니다.<br /></p>

<h2 id="1-데이터-분석가란">1. 데이터 분석가란?</h2>
<p>데이터 분석가에 대해 얘기하기 위해서는 우선 데이터 전문가가 데이터를 활용해 무엇을 하는지 알아야 합니다. 깊게 들어가면 내용이 방대하니 간단하게만 얘기하면 다음 두가지 정도일 것 같습니다.</p>
<blockquote>
  <ol>
    <li>데이터 기반 의사결정 지원</li>
    <li>데이터 관련 프로덕트 개발<br /></li>
  </ol>
</blockquote>

<p>데이터 분석가는 위 두가지 영역 중에서 첫번째 영역, 즉 자신이 가진 능력과 기술을 활용해 조직 혹은 고객이 데이터 기반 의사결정을 할 수 있도록 지원할 수 있는 전문가입니다. 물론, 데이터 분석가 또한 데이터 관련 프로덕트 개발을 하며 데이터 과학자도 데이터 기반 의사결정 지원을 합니다. 다만, 지극히 개인적인 의견으로는 데이터 분석가는 주로 첫번째 영역에 특화된 전문가라 생각합니다.<br />
자 그렇다면 이제 데이터 분석가에 대해서 감이 좀 오시나요? <br />
정리하자면, 데이터 분석가란 <strong>직, 간접적으로 데이터 기반 의사결정을 위한 가치를 창출해내는 사람들</strong>이라 생각하면 될 것 같습니다.</p>
<h2 id="2-데이터-분석가는-어떤-일을-할까">2. 데이터 분석가는 어떤 일을 할까?</h2>
<p>데이터 기반의 의사결정 체계를 구축하기 위해서는 많은 것들이 필요합니다. 예를 들어, 나열해보자면 다음과 같은 것들이 있습니다.</p>
<ul>
  <li>문제 정의, 데이터 분석 기획, 결과 도출, 리포트 작성, 프리젠테이션, 커뮤니케이션</li>
  <li>데이터 수집, 가공, 분석, 시각화할 수 있는 시스템을 개발 혹은 운영</li>
  <li>데이터를 집계하여 의미있는 지표를 도출하고 모니터링할 수 있는 대시보드 개발</li>
  <li>머신러닝/딥러닝을 활용한 예측모형 개발 및 운영</li>
  <li>통계, 데이터 분석 관련 교육 및 컨설팅 등   <br /></li>
</ul>

<p>이 외에도, 산업, 조직 특성에 따라 다양한 일을 수행합니다. 적고나니 정말 많은 것들을 해야하네요. 큰 틀에서는 데이터 기반 의사결정 체계를 조직에 이식하기 위한 시스템을 설계하고 세부적으로는 분석을 통한 문제해결/인사이트 도출 등을 수행합니다. 본인 소속팀/직급/연차/스킬에 따라 수행하는 일이 모두 다르겠지만 데이터 분석가에게 가장 중요한 것은 결국 데이터로부터 의미있는 인사이트를 도출해내는 것입니다. 더 나아가 도출해낸 이 인사이트가 실제 비지니스 가치로 이어질 수 있도록 하기까지가 분석가의 역할입니다. 분석만 하고 끝내는 것은 학생 때나 하는 일입니다. 데이터 기반 의사결정을 하기 위해서는 정말 치열하게 고민해야 하고, 데이터에 기반한 객관적인 근거와 치밀한 논리가 필요합니다. 쉽지 않은 일이지만 그렇다고 못할 일도 아닙니다. 본인이 준비만 잘 되어 있다면 말이죠. <br />
(업무별 상세한 이야기는 내용이 길어지니 다음 포스트에서 다룰 수 있도록 하겠습니다.)<br /></p>
<h2 id="3-데이터-분석가는-어떤-능력을-필요로-할까">3. 데이터 분석가는 어떤 능력을 필요로 할까?</h2>
<p>데이터 분석가가 맡은 업무 범위가 넓다보니 정말 다양한 능력을 필요로 합니다. 데이터 분석가마다 본인의 필드에 맞는 특정한 스킬이 필요한 경우가 많지만, 공통적인 것들만 추려보겠습니다.</p>
<h3 id="31-통계수학-지식">3.1 통계/수학 지식</h3>
<p>통계와 수학 지식이 약하다면 데이터 분석 능력이 약할 수 밖에 없습니다. 당연히 통계와 수학을 잘하면 잘할수록 좋습니다. 필자는 경제 공부를 위해 석사 과정 내내 통계와 수학 공부만 하다보니 도움이 많이 됐습니다(계량 전공이었습니다). 수학을 배우면 증명을 통해 논리적, 비판적, 추상적 사고가 가능해지는데 이는 정말 중요합니다. 모든 업무가 그렇겠지만 데이터 분석은 처음부터 끝까지 논리싸움이기 때문입니다. 통계를 못하면 데이터 분석 자체가 불가합니다. 수학과 통계는 잘하면 잘할수록 좋습니다.</p>
<h3 id="32-데이터-분석">3.2 데이터 분석</h3>
<p>데이터 분석 능력을 수치화, 정량화 하기는 어렵습니다만 저는 개인적으로 데이터 분석 능력을 데이터를 통해 맥락을 잘 파악하고 이해할 수 있는 능력이라고 정의합니다. 이 부분에는 문제를 정의하고, 분석 프로세스를 기획하는 능력도 포함됩니다. 다루는 데이터의 크기가 방대하기 때문에 길을 못 잡으면 헤메는 경우가 많은데 경험이 많으신 분들은 금방 맥락을 짚고 중요 포인트를 찾아내는 능력을 갖추고 계신 분들이 많은 것 같습니다. 이 능력은 다른 분들이 분석한 내용을 찾아보고, 적용해보는 경험을 통해 증가하는 것 같습니다.</p>
<h3 id="33-프로그래밍">3.3 프로그래밍</h3>
<p>우리는 개발자나 프로그래머가 아니지만 프로그래밍 능력은 중요합니다. 왜냐하면 컴퓨터라는 도구를 활용하기 때문입니다. 프로그래밍 능력에 따라 업무 효율이 달라지게 됩니다. 코드를 잘 짜면 모델 학습이 1시간 돌거 30분 만에 완료되기도 하고, 데이터 전처리도 빠른 시간안에 끝낼 수 있기 때문입니다. 분석가가 마치 개발자처럼 0.몇초 성능 개선에 목숨거는 행태는 지양하지만 다루는 데이터의 크기가 커질수록 프로그래밍 능력의 중요도는 커질 것입니다. 두말하면 입 아픕니다. Python/R, SQL, 시각화 정도는 기본입니다.</p>
<h3 id="34-컴퓨터-공학">3.4 컴퓨터 공학</h3>
<p>스스로 고생을 많이한 분야인데, CS지식이 전무하다시피 한 상태에서 업무를 시작하니 너무 어려움이 많았습니다. 데이터베이스, 서버, API, NETWORK, 운영체제 등 넓은 CS지식을 필요로 합니다. IT 서비스를 제공하다 보니 관련 지식이 없이는 시스템 전반에 대해 이해하기 어렵습니다. 비전공자라면 개인적으로 시간을 할애해서 공부해야 합니다. CS 지식 없다면 관련 부서와 협업하기 힘들 확률이 높습니다.</p>
<h3 id="35-커뮤니케이션">3.5 커뮤니케이션</h3>
<p>대부분의 분석가들은 현업 담당자와 협업하는 형태의 프로젝트를 진행할 확률이 높습니다. 아무리 데이터 관련 분야가 성장하고 있다고 하더라도 제가 본 대부분 비 IT 현업 담당자분들(특히 제조업)은 데이터/IT에 대한 이해도가 굉장히 낮습니다. 뿐만 아니라, 본인들의 전문 분야에 외부 전문가가 들어오는 것을 처음에 굉장히 경계합니다. 이러한 장벽을 허물고 커뮤니케이션 할 수 있는 능력도 굉장히 중요합니다.</p>
<h3 id="36-도메인-지식">3.6 도메인 지식</h3>
<p>좋은 성과를 내기 위해서는 분석가가 도메인 지식에 대해서 잘 알아야 할 필요가 있습니다. 저도 1년은 지나니 현업 전문가와 편하게 얘기할 정도가 되더군요. 한 분야를 정해서 그 분야의 도메인 지식을 깊게 파는 것도 좋고, 어떤 도메인을 가던 그 분야에 지식을 빠르게 흡수하는 것도 좋을 것 같습니다. 결국 도메인 지식도 원활한 커뮤니케이션을 위해 필요로 합니다.</p>

<p>이 외에도 다양한 능력을 필요로 합니다. 시각화 화면을 예쁘게 디자인하는 능력도 가지고 있으면 분명한 플러스 요인이 될 수 있고, 문서를 잘 작성하는 능력도 중요합니다. 일일이 다 적자면 너무 길어지니 이 정도로 정리하겠습니다.</p>

<h2 id="4-맺음말">4. 맺음말</h2>
<p>요약하자면 데이터 분석가란 자신이 가진 능력을 활용해 데이터를 정리하고 데이터로부터 의미있는 가치를 창출해 성과를 내는 직업입니다. 데이터 분석가에 대해서 더 쓰고 싶은게 많은데 이는 다음 포스트에서 관련된 썰을 계속 풀어보겠습니다.<br />
저 스스로도 커리어 시작 전에는 데이터의 중요성에 대해서 긴가민가 했던게 사실이었습니다. 하지만 직접 프로젝트를 통해 데이터를 통한 문제해결을 경험하다보니 데이터의 가치를 인정하게 됐고 재미있고 보람차게 일하고 있습니다. 그럼 이번 포스트는 여기서 마치겠습니다. 부족한 글 읽어주셔서 감사합니다.</p>]]></content><author><name>박마토</name></author><category term="Data" /><category term="Data" /><category term="커리어" /><summary type="html"><![CDATA[안녕하세요. 블로그 첫 포스팅으로 무엇을 할까 많은 고민 끝에 데이터 분석가 직무에 대해서 제 개인적인 생각을 풀어보고자 합니다. 더 넓게는 데이터 전문가 영역에 대한 얘기를 하게 될 것 같네요. 2010년대 후반에 빅데이터 분야가 미디어를 통해 일반 대중들에게 소개되기 시작하면서 데이터 전문가에 대한 관심이 폭발하게 됩니다(물론, 그 전부터 관련 분야는 성장하고 있었습니다). 초기에는 데이터 관련 전문가에 대한 구분과 정의가 모호했었지만 이제는 어느정도 자리를 잡아가는 것 같습니다. 다양한 데이터 관련 커리어 중에 먼저 데이터 분석가에 대해서 데이터 분석 실무에서 직접 느꼈던 것들과 그리고 최근 채용공고를 보면서(?) 정리한 생각들을 공유하고자 합니다. 실무에 계신 분들은 공감할 수 있고, 데이터 전문가로의 커리어를 희망하시는 분들에게는 도움이 될 수 있는 글이 됐으면 좋겠습니다.]]></summary></entry><entry><title type="html">첫 포스팅 하기!</title><link href="http://localhost:4000/blog/first-post-test/" rel="alternate" type="text/html" title="첫 포스팅 하기!" /><published>2022-12-01T00:00:00+09:00</published><updated>2022-12-02T06:39:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/first-post-test</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/first-post-test/"><![CDATA[<p>GitHub Blog를 활용한 첫 테스트 포스팅이다.
데이터 분석/개발/IT 쪽 관련 내용을 주로 포스팅할 예정이며,
가끔 일상 관련된 내용도 올리고자 한다.</p>

<p>내가 갖고 있는 지식과 스킬을 나누고
공유하여 모두 윈윈할 수 있는 그런 블로그가 되면 좋겠다.
소통의 장이랄까? 그런 블로그가 되길 원한다.</p>]]></content><author><name>박마토</name></author><category term="Blog" /><category term="Blog" /><summary type="html"><![CDATA[GitHub Blog를 활용한 첫 테스트 포스팅이다. 데이터 분석/개발/IT 쪽 관련 내용을 주로 포스팅할 예정이며, 가끔 일상 관련된 내용도 올리고자 한다.]]></summary></entry></feed>